\chapter{Conclusioni}
L'idea alla base di questo lavoro è stata quella di poter fornire a persone con disabilità visive uno strumento che gli permettesse di comprendere in maniera più agevole le formule matematiche presenti nei documenti scientifici.
Al momento è stato realizzato un sistema software funzionante che permette di sintetizzare la lettura naturale delle formule matematiche costituite da un inseme di operatori matematici. Anche se questo insieme di operatori non è completo si riescono comunque a rappresentare un numero considerevole delle formule presenti nel Pandolfi.
\section{Il lavoro svolto}
Il lavoro svolto in questa tesi si è articolato principalmente in 3 fasi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{analisi linguistica delle formule matematiche}: in questa si è indagato sulla natura linguistica delle formule matematiche. Si è osservato che anche se non tutte  hanno una struttura linguistica compatibile con quella del linguaggio naturale, sotto opportune ipotesi è comunque possibile trattarle come se fossero a tutti gli effetti frasi del linguaggio naturale.
    \item \textbf{sintesi delle frasi matematiche}: in questa fase si è invece affrontato il problema della sintesi delle formule matematiche. Si è visto che le frasi matematiche scritte e parlate seguono regole diverse. Si è quindi investigato su modi alternativi per l'aggregazione delle formule allo scopo di permettere la loro sintesi in maniera più semplice e si sono presentate tre strategie diverse di parentesizzazione. 
    \item \textbf{sperimentazione}: in questa fase si è chiesto a dei soggetti con disabilità visive di testare il sistema e dare una sua valutazione. Dai risultati raccolti si è visto che la percentuale di persone che è riuscita a comprendere la formula nella sua interezza è circa il 75\% nel caso di formule semplici mentre scende intorno al 60\% nel caso di formule più complesse. Nella maggior parte dei casi tutti gli operatori e i simboli di funzione e variabili sono stati compresi ma l'aggregazione delle sottoformule è stata percepita in maniera differente da quella che si si attendeva. Uno delle possibili cause di ciò può dipendere dal fatto che ai soggetti non è stato illustrato il ruolo delle pause nell'aggregazione per ottenere dei risultati più naturali. Ciò però potrebbe avere generato confusione fra la parentesizzazione scritta e quella parlata. 
\end{enumerate}

\section{Possibili lavori futuri}
Si possono pensare diverse estensioni del lavoro di tesi per migliorare il sistema e facilitarne il suo utilizzo. Fra i più rilevanti vi sono:  
\begin{itemize} 
    \item estendere l'insieme degli operatori gestiti dal sistema.
    \item creare altri dizionari matematici per poter gestire la sintesi anche in altre lingue. 
    \item sviluppare un sistema che permetta di ottenere il \cmml{} in modo più semplice. 
    \item sviluppare un software che permetta la navigazione della formula. In questo modo l'utente può richiedere la pronuncia anche solo di una parte della formula (sottoformula) che è quindi più facile da comprendere.  
    \item integrare il sistema con altri strumenti, in particolar modo i browser.  
\end{itemize}
Infine si può immaginare di usare nella valutazione dei risultati la tecnica adoptata normalmente nell'ambito del parsing del linguaggio naturale, come ad esempio \emph{Eval B} o \emph{Pareval} (Jurafsky, \cite{Jurafsky:2000:SLP:555733}).
In questo modo si riuscirebbe ad avere una valutazione più fine degli errori di comprensione della struttura.
